---
title: >-
    ذکر داود طائی قدس الله روحه
---
# ذکر داود طائی قدس الله روحه

<div class="n" id="bn1"><p>آن شمع دانش و بینش، آن چراغ آفرینش، آن عامل طریقت، آن عالم حقیقت، آن مرد خدایی، داود طائی رحمةالله علیه، از اکابراین طایفه بود، و سید القوم، و در ورع به حد کمال بود، و در انواع علوم بهره تمام داشت، خاصه درفقه که بر سر آمده بود، و متعین گشته و بیست سال ابوحنیفه را شاگردی کرده بود، و فضیل و ابراهیم ادهم را دیده، و پیر طریقت او حبیب راعی بود، و از اول کار در اندرون او حزنی غالب بود و پیوسته از خلق رمیده بود و سبب توبه او این بود که نوحه گری این بیت می‌گفت: </p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بای خدیک تبدی البلی </p></div>
<div class="m2"><p>وای عینیک اذا سالا</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>کدام موی و روی بود که در خاک ریخته نشد؟ و کدام چشم است که در زمین ریخته نگشت؟ </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>دردی عظیم از این معنی به وی فرود آمد و قرار ی از وی برفت. متحیر گشت و همچنین به درس امام ابوحنیفه رفت. امام او را بر این حال دید. گفت: تو را چه بوده است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>او واقعه بازگفت، و گفت: دلم از دنیا سردشده است و چیزی در من پدید آمده است که راه بدان نمی‌دانم و در هیچ کتاب معنی آن نمی‌یابم و به هیچ </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>فتوی در نمی‌آید. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>امام گفت: از خلق اعراض کن. </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>داود روی از خلق بگردانید و در خانه ای معتکف شد. چون مدتی برآمد. امام ابوحنیفه پیش او رفت و گفت: این کاری نباشد که در خانه متواری شوی و سخن نگویی. کار آن باشد که در میان ائمه نشینی و سخن نامعلوم ایشان بشنوی. و بر آن صبر کنی و هیچ نگویی و آنگاه آن مسائل را به از ایشان دانی. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>داود دانست که چنان است که او می‌گوید، یک سال به درش آمد و میان ائمه بنشست و هیچ نگفت و هرچه می‌گفتند صبر می‌کرد و جواب نمی‌داد و بر استماع بسنده می‌کرد. چون یک سال تمام شد گفت: این صبر یک ساله من کار سی ساله بود که کرده شد. </p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>پس به حبیب راعی افتاد و گشایش او در این راه از او بود و مردانه پای در این راه نهاد و کتب را به آب فرو داد و عزلت گرفت و امید از خلق منقطع گردانید. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>نقل است که بیست دینار به میراث یافته بود، در بیست سال می‌خورد، تا مشایخ بعضی گفتند: که طریقت ایثار است، نه نگاه داشتن. </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>او گفت: من اینقدر از آن می‌دارم که سبب فراغت من است تا به این می‌سازم تا بمیرم. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و هیچ از کار کردن نیاسود تا حدی که نان در آب می‌نهادی و بیاشامیدی. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>گفتی: میان این خوردنو پنجاه آیت از قرآن بر می‌توان خواند. روزگار چرا ضایع کنم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>ابوبکر عیاش گوید به حجره داود رفتم. او را دیدم، پاره ای نان خشک در دست داشت و می‌گریست. گفتم: یا داود چه بوده است تورا؟ گفت: می‌خواهم که این پاره نان بخورم و نم یدانم که حلال است یا حرام؟</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>یکی دیگر گفت: پیش اورفتم. سبویی آب دیدم در آفتاب نهاده. گفتم: چرا در سایه ننهی؟ گفت: چون آنجا بنهادم سایه بود. اکنون از خدای شرم دارم که از بهر نفس تنعم کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>نقل است که سرایی داشت عظیم، و در آنجا خانه بسیار بود، و تا آن ساعت در خانه مقیم بودی که خراب شدی. پس در خانه دیگر شدی. گفتند: چرا عمارت خانه نکنی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>گفت: مرا با خدای عهدی است که دنیا را آبادان نکنم. </p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>نقل است که همه سرای فروافتاد، جز دهلیز نماند. آن شب که وفات کرد دهلیز نیز فروافتاد. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>یکی دیگر پیش او رفت و گفت: سقف خانه شکسته است، بخواهد افتاد. </p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفت: بیست سال است تا این سقف را ندیده ام. </p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>نقل است که گفتند: چرا با خلق ننشینی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>گفت: با که نشینم؟ اگر با باخردتر از خود نشینم مرا به کار دین امر نمی‌کنند، و اگر با بزرگتر نشینم عیب من بر من نمی‌گویند و مرا در چشم من می‌آرایند. پس صحبت خلق را چه کنم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>گفتند: چرا زن نخواهی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>گفت: مومنه ای را نتوانم فریفت. </p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>گفتند: چگونه؟ </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>گفت: چون او را بخواهم در گردن خود کرده باشم، که من بر کارهای او قیام نمایم، دینی و دنیایی چون نتوانم کرد، پس او را فریفته باشم. </p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>گفتند: آخر محاسن را شانه کن. </p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>گفت: پس فارغ مانده باشم که این کار کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>نقل است که شبی مهتاب بود، بربام آمد و در آسمان می نگریست، و در ملکوت تفکر می‌کرد و می‌گریست تا بیخود شدو بر بام همسایه افتاد. همسایه پنداشت که دزد بر بام است. با تیغی بر بام آمد داود را دید. دست او گرفت و گفت: تو را که انداخت؟ </p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>گفتم:من نمی‌دانم. من بیخود بودم. مرا خبر نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>نقل است که او را دیدند که به نماز می‌دوید. گفتند: چه شتاب است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>گفت : این لشکر که بر دیشهر است منتظر من اند</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>گفتند: کدام لشکر؟ گفت: مردگان گورستان. </p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>و چون سلام نماز بازدادی چنان رفتی که گویی از کسی می‌گریزد تا در خانه رفتی و عظیم کراهیت داشتی به نماز شدن، از سبب وحشت خلق تا، حق تعالی آن مونت از وی کفایت کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>چنانکه نقل است که مادرش روزی او را دید در آفتاب نشسته و عرق از وی روان شده. گفت: جان مادر! گرمایی عظیم و تو صایم الدهری، چه باشد اگر باسایه نشینی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>گفت: ای مادر! ا ز خدای شرم دارم که قدم برای موافقت نفس و خوش آمد بردارم، و من خود روایی ندارم. </p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>مادر گفت: این چه سخن است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>گفت: ای مادر! چون دربغداد حالها و ناشایستها بدیدم دعا کردم تا حق تعالی روایی از من بازگرفت تا معذور باشم و به نماز جماعت نروم تا آنها نباید دید. اکنون شانزده سال است تا روایی ندارم و با تو نگفتم. </p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>نقل است که دایم اندوهگن بودی. چون شب درآمدی گفتی: الهی اندوه توام بر همه اندوهها غلبه کرد، و خواب از من برد. </p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>و گفت: از اندوه کی بیرون آید آنکه مصایب بر وی متواتر گردد. </p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>و دیگر وقتی درویشی گفت: به پیش داود رفتم، او را خندان یافتم. عجب داشتم. گفتم: یا باسلیمان این خوش دلی از چیست؟ گفت: سحرگاه مرا شرابی دادند که آن را شراب انس گویند. امروز عید کردم وشادی پیش گرفتم. </p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>نقل است که نان می‌خورد. ترسایی بر وی بگذشت. پاره ای بدو داد تا بخورد. آن شب آن ترسا با حلال خود سحبت کرد. معروف کرخی در وجود آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>ابوربیع واسطی گویدکه </p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>داود را گفتم مرا وصیتی کن. گفت: صم عن الدنیا وافطر فی الاخرة. از دنیا روزه گیر و مرگ را عید ساز و از مردمان بگریز، چنانکه از شیر درنده گریزند. </p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>یکی دیگر وصیت خواست </p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>گفت: زبان نگه دار. </p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>گفت: زیادت کن. </p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>گفت: تنها باش از خلق و اگر توانی دل از ایشان ببر. </p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>گفت: زیادت کن. </p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>گفت: از این جهان باید که بسنده کنی بسلامت دین، چنانکه اهل جهان بسنده کردند بسلامت دنیا. </p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>دیگری وصیت خواست. </p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>گفت: جهدی که کنی در دنیا به قدر آن کن که تو را در دنیا مقام خواهد بود و در دنیا به کار خواهد، آمد و جهدی که کنی برای آخرت چندان کن که تو را در آخرت مقام خواهد بود، به قدر آنکه تو را در آخرت به کار خواهد آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>دیگران وصیت خواست. </p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>گفت: مردگان منتظر تو اند. </p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>و گفت: آدمی توبه و طاعت باز پس می‌افگند. راست بدان ماند که شکار می‌کند تا منفعت آن دیگری را رسد. </p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>مریدی را گفت: اگر سلامت خواهی سلامی بر دنیا کن به وداع، و اگر کرامت خواهی تکبری بر آخرت گوی به ترک. یعنی از هردو بگذر تا به حق توانی رسید. </p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>نقل است که فضیل در همه عمر دوبار داود را دید، و بدان فخر کردی. </p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>یکبار بدر زیر سقفی رفته بود شکسته. گفت: برخیز که این سقف شکسته است و فروخواهد افتاد. گفت: تا من در این صفه ام این سقف را ندیده ام. کانوا یکرهون فصول النظر کما یکرهون فضول الکلام. دوم بار آن بود که گفت: مرا پندی ده. گفت: از خلق بگریز. </p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>و مروف کرخی گوید: هیچ کس ندیده ام که دنیا را خوارتر داشت از داود که جمله دنیا و اهل دنیا را در چشم او ذره مقدار نبودی. اگر یکی را از ایشان بدیدی از ظلمت آن شکایت کردی، تا لاجرم از راه رسم چنان دور بود که گفت: هرگاه که من پیراهن بشویم دل را متغیر یابم. اما فقرا را عظیم معتقد بودی و به چشم حرمت و مروت نگریستی جنید گفت حجامی او را حجامت میکرددیناری بدو داد گفتند اسراف کردی. </p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>گفت: هرکه را مروت نبود عبادت نباشد. لادین لمن لامروة له. </p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>نقل است که یکی پیش او بود و در وی می‌نگریست. گفت: ندانی که چنانکه بسیار گفتن کراهیت است بسیار نگریستن هم کراهیت است تا دانی. </p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>نقل است که چون محمد و ابویوسف را اختلاف افتادی، حکم او بودی. چون پیش او آمدندی پشت بر ابویوسف کردی و روی به محمد آوردی و با محمد اختلاط کردی، با ابویوسف سخنی نگفتی. اگر قول قول محمد بودی گفتی این است که محمد می‌گوید و اگر قول قول ابو یوسف بودی گفتی قول این است و نام او نبردی. گفتند: هردو در علم بزرگ اند. چرا یکی را عزیز می‌داری و یکی را در پیش خود نگذاری؟ </p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>گفت: به جهت آنکه محمد حسن از سرنعمت بسیار و رفعت دنیا برخاسته است و به سر علم آمده است، و علم سبب عز دین است و ذل دنیا، و ابویوسف از سر دل وفاقه به علم آمده است و علم راسبب عز و جاه خود گردانیده. پس هرگز محمد چون او نبود که استاد ما را ابوحنیفه به تازیانه بزدند قضا قبول نکرد و ابویوسف قبول کرد. هرکه طریق استاد خلاف کند من با او سخن نگویم. </p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>نقل است که هارون الرشید از ابویوسف درخواست که مرا در پیش داود بر تا زیارت کنم. ابویوسف به در خانه داود آمد. بار نیافت. از مادر او درخواست تا شفاعت کرد که او را راه دهد. قبول نمی‌کرد و گفت: مرا با اهل دنیا و ظالمان چه کار؟ </p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>مادر گفت: به حق شیر من که راه دهی. </p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>داود گفت: الهی تو فرموده ای که حق مادر نگاه دار که رضای من در رضای او ست، و اگر نه مرا با ایشان چه کار؟ </p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>پس بار داد. درآمدند و بنشستند. داود وعظ آغاز کرد. هارون بسیار بگریست. چون بازگشت مهری زر بنهاد و گفت حلال است. </p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>داود گفت: بردار که مرا بدین حاجت نیست. من خانه ای فروخته ام از میراث حلال وآن را نفقه می‌کنم از حق تعالی درخواسته ام چون آن نفقه تمام شود جانم بستاند تا مرا به کسی حاجت نبود. امید دارم که دعا اجابت کرده باشد. </p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>پس هردو بازگشتند. ابویوسف از وکیل خرج او پرسید: نفقات داود چند مانده است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>گفت: دو درم. </p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>و هر روز دانگی سیم خرج کردی. حساب کرد تا روز آخر ابویوسف پشت به محراب باز داده بود. گفت: امروز داود وفات کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>نگاه کردند، همچنان بود. گفتند: چه دانستی؟</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>گفت: از نفقه او حساب کردم که امروز هیچ نمانده است، دانستم که دعای او مستجاب باشد. </p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>و از مادرش حال وفات او پرسیدند. گفت: همه شب نماز همی می‌کرد. آخر شب سر به سجده نهاد و برنداشت، تا مرا دل مشغول شد. گفتم: ای پسر! وقت نماز است. چون نگاه کردم وفات کرده بود. </p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>بزرگی گفت: درحالت بیماری در آن دهلیز خراب خفته بود و گرمایی عظیم و خشتی زیر سر نهاده و در نزع بود و قرآن می‌خواند. گفتم: خواهی تا بر این صحرات بیرون برم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>گفت: شرم دارم برای نفس درخواستی کنم که هرگز نفس را بر من دست نبود، در این حال اولیتر که نباشد. </p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>پس همان شب وفات کرد. داود وصیت کرده بود که مرا در پس دیواری دفن کنید تا کسی پیش روی من نگذرد. چنان کردند و امروز همچنان است. و آن شب که از دنیا برفت ا ز آسمان آواز آمد که: ای اهل زمین! داود طائی به حق رسید و حق سبحانه و تعالی از وی راضی است. </p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>بعد از آن به خوابش دیدند که داود در هوا می‌پرید و می‌گفت: این ساعت از زندان خلاص یافتم. </p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>آن شخص بیامد تا خواب او بگوید، وفات کرده بود و از پس مرگ او از آسمان آوازی آمد که: داود به مقصود رسید، رحمةالله علیه. </p></div>